\section{PHP}

\subsection{Présentation de PHP}

\begin{frame}
  \frametitle{Présentation de PHP}

  \begin{columns}
    \begin{column}{1.0\textwidth}<1->
      \begin{itemize}
      \item<1-> PHP est un langage interprété écrit par \textit{Rasmus Lerdorf} en 1994.
      \item<2-> Il est très utilisé aujourd'hui dans les sites Internet (25~millions de site en 2005).
      \item<3-> Il est apprécié pour sa facilité d'utilisation, la grande quantité des bibliothèques incluses,
      son aspect "logiciel libre", et enfin sa grande communauté d'utilisateurs (documentation).
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\subsection{Faiblesses de PHP}

\begin{frame}
  \frametitle{Failles PHP}

  \begin{columns}
    \begin{column}{1.0\textwidth}<1->
      \begin{itemize}
      \item<1-> PHP est souvent le premier langage appris par les concepteurs de site Internet.
      \item<2-> La sécurité est souvent négligée par manque d'expérience, ou simplement par
      manque d'intérêt.
      \item<3-> Les failles de sécurité sont plus ou moins graves, mais trop souvent
      on peut avec un peu d'expérience pénétrer dans un site sans grande difficulté.
      \item<4-> Vieil adage : « 90\% des erreurs sont situées entre le clavier
      et l'écran » :-)
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\subsection{Exemples de failles}

\begin{frame}
  \frametitle{Exemples de failles}

  \begin{columns}
    \begin{column}{1.0\textwidth}<1->
      \begin{itemize}
      \item<1-> Formulaire vérifiant de manière incomplète les entrées des utilisateurs. 
      \item<2-> Outil de téléchargement permettant de télécharger n'importe quel fichier.
      \item<3-> Injection de SQL (détaillée plus tard).
      \item<4-> etc. (la liste est longue)
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\subsection{Limiter la casse}

\begin{frame}
  \frametitle{Limiter la casse}

  \begin{columns}
    \begin{column}{1.0\textwidth}<1->
      \begin{itemize}
      \item<1-> Supposer que ce qui vient de l'extérieur provient d'une
      personne qui cherche à nous nuire.
      \item<2-> Ne pas expliciter les cas à proscrire, mais plutôt les cas
      à autoriser.
      \item<3-> Concevoir l'architecture du système pour isoler les parties
      sensibles.
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
